\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}


\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Vergleich zweier Mittelwerte}

%Kurze Vorlesung
\date{31.\ Mai 2021}
\def\eco{0}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi
\section{Gruppendesign vs Messwiederholungsdesign}
\begin{frame}{Arten Verschiedener Messungen}
      \begin{itemize}
          \item Gruppendesign
        \begin{itemize}
            \item Verschiedene Probanden in Gruppen
            \item Gleichzeitige Messung m"oglich
            \item Unabhängiges Design
        \end{itemize}
        \item Messwiederholungsdesign
        \begin{itemize}
            \item Gleiche Probanden
            \item Wiederholte Messung
            \item Abhängiges Design
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Arten Verschiedener Messungen}
Beispiel Arachnophobie
      \begin{itemize}
        \item Gruppendesign
        
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Proband & Gruppe & Angst\\\hline\hline
        1 & Real&30\\\hline
        2 & Real&35\\\hline
        3 & Real&45\\\hline
        4 & Bild&40\\\hline
        5 & Bild&35\\\hline
        6 & Bild&50\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}

        \item Messwiederholungsdesign
        
        \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Proband & Messung 1 & Messung 2 \\\hline\hline
        1 & 30&40\\\hline
        2 & 35&35\\\hline
        3 & 45&50\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{itemize}
\end{frame}
    
\begin{frame}{Konfidenzintervalle bei Messwiederholungsdesign}
      \begin{itemize}
        \item Gruppendesign
        \begin{itemize}
            \item Individuelle Veranlagung Teil der Fehlerquelle und/oder Untersuchungsgegenstand
        \end{itemize}
        \item Messwiederholungsdesign
        \begin{itemize}
        \item Zeitliche Entwicklung Untersuchungsgegenstand
        \item Individuelle Veranlagung verzerrt Fehler
        \item Eigentlich spezifischer als Gruppendesigns
        \end{itemize}
        
    \end{itemize}
    
    \pause
    

    
    $\rightarrow$ Rechnerisch besteht kein Unterschied zwischen beiden Designs, obwohl einer bestehen sollte, deshalb...
    
\end{frame}

    
\subsection{Adjustierung}

\begin{frame}{Adjustierung}
$\dots$ bei Messwiederholungsdesigns die Messwerte mit der Veranlagung individueller Probanden normalisieren. 
      \begin{itemize}
        \item 1. $pMean = $ Mittelwert pro Proband
        \item 2. Grand Mean berechnen (Pooled Mean) = Gesamtdurchschnitt
        \item 3. Pro Proband Adjustierungsfaktor $adj$ = Grand Mean - $pMean$
        \item 4. Pro Proband: Adjustierter Wert = Wert + $adj$
    \end{itemize}
    
    \pause
    Dadurch werden die Konfidenzintervalle der Messwiederholungen enger, das Modell also pr"aziser bei gleichbleibenden Mittelwerten und Differenzen der Gruppen
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Beispiel Adjustierung}
    \begin{itemize}
        \item 1. $pMean = $ Mittelwert pro Proband
        \item 2. Grand Mean berechnen (Pooled Mean) = Gesamtdurchschnitt
        \item 3. Pro Proband Adjustierungsfaktor $adj$ = Grand Mean - $pMean$
        \item 4. Pro Proband: Adjustierter Wert = Wert + $adj$
    \end{itemize}
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Proband & Messung 1 & Messung 2 \\\hline\hline
        1 & 30&40\\\hline
        2 & 35&35\\\hline
        3 & 45&50\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Adjustierung}
    \begin{itemize}
        \item 1. \underline{$pMean = $ Mittelwert pro Proband}
        \item 2. Grand Mean berechnen (Pooled Mean) = Gesamtdurchschnitt
        \item 3. Pro Proband Adjustierungsfaktor $adj$ = Grand Mean - $pMean$
        \item 4. Pro Proband: Adjustierter Wert = Wert + $adj$
    \end{itemize}
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Messung 1 & Messung 2 & $pMean$ \\\hline\hline
        1 & 30&40&35\\\hline
        2 & 35&35&35\\\hline
        3 & 45&50&47.5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Adjustierung}
    \begin{itemize}
        \item 1. $pMean = $ Mittelwert pro Proband
        \item 2. \underline{Grand Mean berechnen (Pooled Mean) = Gesamtdurchschnitt}
        \item 3. Pro Proband Adjustierungsfaktor $adj$ = Grand Mean - $pMean$
        \item 4. Pro Proband: Adjustierter Wert = Wert + $adj$
    \end{itemize}
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Messung 1 & Messung 2 & $pMean$ \\\hline\hline
        1 & 30&40&35\\\hline
        2 & 35&35&35\\\hline
        3 & 45&50&47.5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    Grand Mean = $\frac{30 + 35 + 45 + 40 + 35 + 50}{6} = 39.167$
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Adjustierung}
    \begin{itemize}
        \item 1. $pMean = $ Mittelwert pro Proband
        \item 2. Grand Mean berechnen (Pooled Mean) = Gesamtdurchschnitt
        \item 3. \underline{Pro Proband Adjustierungsfaktor $adj$ = Grand Mean - $pMean$}
        \item 4. Pro Proband: Adjustierter Wert = Wert + $adj$
    \end{itemize}
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Messung 1 & Messung 2 & $pMean$ & $adj$ \\\hline\hline
        1 & 30&40&35&4.167\\\hline
        2 & 35&35&35&4.167\\\hline
        3 & 45&50&47.5&-8.5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    Grand Mean = $\frac{30 + 35 + 45 + 40 + 35 + 50}{6} = 39.167$
\end{frame}
\fi

\begin{frame}{Beispiel Adjustierung}
    \begin{itemize}
        \item 1. $pMean = $ Mittelwert pro Proband
        \item 2. Grand Mean berechnen (Pooled Mean) = Gesamtdurchschnitt
        \item 3. Pro Proband Adjustierungsfaktor $adj$ = Grand Mean - $pMean$
        \item 4. \underline{Pro Proband: Adjustierter Wert = Wert + $adj$}
    \end{itemize}
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Messung 1 & Messung 2 & $pMean$ & $adj$ & Adj M1 & Adj M2\\\hline\hline
        1 & 30&40&35&4.167&34.167&44.167\\\hline
        2 & 35&35&35&4.167&39.167&39.167\\\hline
        3 & 45&50&47.5&-8.5&36.5&41.5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
    Grand Mean = $\frac{30 + 35 + 45 + 40 + 35 + 50}{6} = 39.167$
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnis der Adjustierung}
    \begin{itemize}
        \item Differenzen zwischen Gruppen und deren Mittelwerte bleiben gleich
        \item Verschiebung pro Proband wird herausgerechnet
        \item $\rightarrow$ Konfidenzintervalle der Gruppen werden kleiner
        \item $\rightarrow$ h"ohere Spezifit"at
        \item Verringerter Standardfehler bei Signifikanztests
    \end{itemize}
    
 
\end{frame}

\section{t-Test}
     \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{t-Test}
    Bereits verwendet:
    \begin{itemize}
        \item Korrelationskoeffizient signifikant ungleich 0?
        \item Regressionskoeffizient signifikant ungleich 0?
    \end{itemize}
    
    \pause
    Jetzt:
    \begin{itemize}
        \item 2 Mittelwerte signifikant verschieden?
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{t-Test}
    Experiment mit 1 Pr"adiktor und 1 Outcome, Messung in 2 verschiedenen Gruppen (bzw. 1 Manipulation und 1 Kontrollgruppe)
    \begin{itemize}
        \item Ist der Film Scream 1 gruseliger als der Film Scream 2?
        \item Verbessert sich die Arbeit durch Musik?
        \item Verbessert sich die Arbeit durch Lieblingsmusik?
    \end{itemize}
    
    \pause
    2 Arten von t-Tests
    \begin{itemize}
        \item Unabh"angiger t-Test $\rightarrow$ Gruppendesign (verschiedene Probanden) \textcolor{gray}{Auch Independent-Measures oder Independent Samples t-Test}
        \item Abh"angiger t-Test $\rightarrow$ Messwiederholungsdesign (gleiche Probanden) \textcolor{gray}{Auch Matched Pairs oder Paired Samples t-Test}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Grundprinzip}
    \zitat{Student}{1908}{The Probable Error of a Mean}
    \begin{itemize}
        \item 2 Stichproben gesammelt und Mittelwerte berechnet
        \item $H_0$ = 2 Mittelwerte sind gleich / sehr "ahnlich
        \item "Ahnlichkeitstoleranz der Mittelwerte durch Variabilit"at der Werte bestimmt $\rightarrow$ bei großem Standardfehler sind große Unterschiede zwischen Mittelwerten typisch
        \item Je kleiner der Standardfehler und je gr"oßer die Unterschiede der Mittelwerte, desto sicherer ist $H_0$ falsch
        \item $t = \frac{model}{error} = \frac{meandiff_{observed}-meandiff_{expected}}{standardfehler}$
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \subsection{Unabh"angiger t-Test}
    \begin{frame}{Unabh"angiger t-Test (Gruppendesign, verschiedene Probanden)}
    \begin{itemize}
    \item $t = \frac{model}{error} = \frac{meandiff_{observed}-meandiff_{expected}}{standardfehler}$
    \item $\rightarrow t = \frac{(\overline{x_1} - \overline{x_2}) - (\overline{\mu_1} - \overline{\mu_2})}{standardfehler}$ // Unter $H_0$ gilt $\overline{\mu_1} - \overline{\mu_2} = 0$
    \item $=\frac{\overline{x_1} - \overline{x_2}}{\sqrt{\frac{s^2_1}{n_1} + \frac{s^2_2}{n_2}}}$ (bei gleicher Gruppengr"oße)
    \pause
    \item Bei unterschiedlich großen Gruppen muss $s^2$ gepooled werden (kann eigentlich immer getan werden, schadet nicht)
    \item $t=\frac{\overline{x_1} - \overline{x_2}}{\sqrt{\frac{s^2_p}{n_1} + \frac{s^2_p}{n_2}}}$ mit  $s^2_p = \frac{(n_1-1) * s^2_1 + (n_2-1) * s^2_2}{n_1+n_2-2}$
    \item $=\frac{\overline{x_1} - \overline{x_2}}{\sqrt{s^2_p * (\frac{1}{n_1} + \frac{1}{n_2})}} $
    \item $t_{kr}$ folgt aus Tabelle mit $df = n_1+n_2-2$
    \item $abs(t) > t_{kr} \rightarrow H_0$ wird abgewiesen $\rightarrow$ \pause Mittelwerte sind signifikant verschieden
    \pause
    \item Achtung: R berechnet mit Welch's t-Test $df$ anders (kommt ohne Homogenit"at der Varianzen aus), was zu Abweichungen f"uhren kann  
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Beispiel}
    Zeichenl"ange des Dokumententitels pro Autor 
    \\
    
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        Dokument & Autor 1 \\\hline\hline
        1 & 30 \\\hline
        2 & 35 \\\hline
        3 & 45 \\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        Dokument & Autor 2 \\\hline\hline
        1 & 40\\\hline
        2 & 35\\\hline
        3 & 50\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \\\\\pause
    
    $\overline{Autor 1} = 36.667, \overline{Autor 2} = 41.667$\\
    $s^2_{Autor1} = 58.333, s^2_{Autor1} = 58.333$\\\pause
    $s^2_p = \frac{(n_1-1) * s^2_1 + (n_2-1) * s^2_2}{n_1+n_2-2} = \frac{(2) * 58.333 + (2) * 58.333}{4} = 58.333$\\\pause
    $t=\frac{\overline{x_1} - \overline{x_2}}{\sqrt{s^2_p * (\frac{1}{n_1} + \frac{1}{n_2})}}=\frac{36.667 - 41.667}{\sqrt{58.333 * (\frac{1}{3} + \frac{1}{3})}} = -0.802$\pause
    
    $abs(t) = 0.802 < t_{kr95}(df=n_1+n_2-2 = 4) = 2.78 \rightarrow H_0$ kann nicht abgelehnt werden $\rightarrow$ \pause  Mittelwertschwankung bei gegebener Wertevarianz zu erwarten, nicht statistisch signifikant   
    
    \end{frame}

        \begin{frame}[fragile]{Unabh"angiger t-Test in R}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
autor1<-c(30,35,45)
autor2<-c(40,35,50)
t.test(autor1,autor2)
t.test(autor1,autor2, alternative = c("two.sided", "less", "greater"), mu = 0, 
    paired = FALSE, var.equal = FALSE, conf.level = 0.95, 
    na.action = na.exclude)
\end{Verbatim}

\vspace{1cm}  
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
	Welch Two Sample t-test

data:  autor1 and autor2
t = -0.80178, df = 4, p-value = 0.4676
alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 -22.31418  12.31418
sample estimates:
mean of x mean of y 
 36.66667  41.66667 
    \end{Verbatim}
    
    $p-value = 0.4676 > 0.05 \rightarrow H_0$ kann nicht abgewiesen werden
    \end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{t-Test in R nach Andy Field}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
autor1<-c(30,35,45)
autor2<-c(40,35,50)

x1 <- mean(autor1)
x2 <- mean(autor2)
sd1 <- sd(autor1)
sd2 <- sd(autor2)
n1 <- length(autor1)
n2 <- length(autor2)

ttestfromMeans<-function(x1, x2, sd1, sd2, n1, n2)
{
    df<-n1 + n2 - 2
    poolvar <- (((n1-1)*sd1^2)+((n2-1)*sd2^2))/df
    t <- (x1-x2)/sqrt(poolvar*((1/n1)+(1/n2)))
    sig <- 2*(1-(pt(abs(t),df)))
    paste("t(df = ", df, ") = ", t, ", p = ", sig, sep = "")
}

ttestfromMeans(x1, x2, sd1, sd2, n1, n2)
\end{Verbatim}
\end{frame}
    \begin{frame}{Robuster Unabh"angiger t-Test}
    \begin{itemize}
    \item Welch's t-Test kann mit heterogenen Varianzen umgehen
    \\\zitat{Welch, B.L.}{1947}{The Generalization of Student's Problem when Several Different Population Variances are Involved}
    
    \item \zitat{Wilcox, R.R.}{2005}{Robustness of Standard Tests}
    
    $\rightarrow$ R Funktionen \textit{yuen()}, \textit{yuenbt()}, \textit{pb2gen()}
     \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \subsection{Abh"angiger t-Test}
        \begin{frame}{Abh"angiger t-Test (Messwiederholungsdesign, gleiche Probanden)}
    \begin{itemize}
    \item $t = \frac{model}{error} = \frac{meandiff_{observed}-meandiff_{expected}}{standardfehler}$
    \item = $\frac{\overline{D} - \mu_D}{\frac{s_D}{\sqrt{n}}}$ // Unter $H_0$ gilt $\mu_D = 0$
    \item = $\frac{\overline{D}}{\frac{s_D}{\sqrt{n}}}$ $=\frac{Mittlere~Differenz~pro~Proband}{\frac{Standardabweichung~der~Differenzen}{\sqrt{Gruppengr"oße}}}$
    
    \item $df = n_{group}-1$
    
    \item $abs(t)<t_{kr}\rightarrow H_0$ kann nicht abgelehnt werden.
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \if\eco0
    \begin{frame}{Beispiel}
    Messung von Konzentrationsf"ahigkeit vor und nach Anh"oren von klassischer Musik
    \\\\
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Proband & Vor & Nach \\\hline\hline
        1 & 30&40\\\hline
        2 & 35&35\\\hline
        3 & 45&50\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Beispiel}
    Messung von Konzentrationsf"ahigkeit vor und nach Anh"oren von klassischer Musik
    \\\\
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Vor & Nach & Nach-Vor \\\hline\hline
        1 & 30&40&10\\\hline
        2 & 35&35&0\\\hline
        3 & 45&50&5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
        \\\\
        
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Beispiel}
    Messung von Konzentrationsf"ahigkeit vor und nach Anh"oren von klassischer Musik
    \\\\
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Vor & Nach & Nach-Vor \\\hline\hline
        1 & 30&40&10\\\hline
        2 & 35&35&0\\\hline
        3 & 45&50&5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
        \\\\
        
    $\overline{Nach-Vor} = 5$
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Beispiel}
    Messung von Konzentrationsf"ahigkeit vor und nach Anh"oren von klassischer Musik
    \\\\
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Vor & Nach & Nach-Vor \\\hline\hline
        1 & 30&40&10\\\hline
        2 & 35&35&0\\\hline
        3 & 45&50&5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
        \\\\
        
    $\overline{Nach-Vor} = 5$\\
    $s_{Nach-Vor} = 5$\\
    \end{frame}
    
    \fi
    
    \begin{frame}{Beispiel}
    Messung von Konzentrationsf"ahigkeit vor und nach Anh"oren von klassischer Musik
    \\\\
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        Proband & Vor & Nach & Nach-Vor \\\hline\hline
        1 & 30&40&10\\\hline
        2 & 35&35&0\\\hline
        3 & 45&50&5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
        \\\\
        
    $\overline{Nach-Vor} = 5$\\
    $s_{Nach-Vor} = 5$\\
        $t = \frac{\overline{Nach-Vor}}{\frac{s_{Nach-Vor}}{\sqrt{n}}} = \pause \frac{5}{\frac{5}{\sqrt{3}}} = 1.73205$\\
    $t_{kr95}(df = n_{group}-1 = 2) = 4.30 > t = 1.73205 \rightarrow H_0$ \pause kann nicht abgewiesen werden.
    \end{frame}
    
    \section{Effektstärke}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
    \begin{frame}{Effektst"arke und t-Test}
    \begin{itemize}
    \item $r = \sqrt{\frac{t^2}{t^2+df}}$ \textcolor{gray}{Pearsons Korrelationskoeffizient}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item $\pm$ 0.5 : starker Einfluss
        \item $\pm$ 0.3 : moderater Einfluss
        \item $\pm$ 0.1 : schwacher Einfluss
    \end{itemize}
    \end{itemize}
    \pause
    

    Durchschnittlich zeigten die Probanden gr"oßere Angst vor echten Spinnen (mean=47.00, SE=3.18) als vor den Bildern von Spinnen (mean=40.00, SE=2.68). Dieser Unterschied war zwar nicht signifikant $t = - 1.68, p > .05$, zeigte aber eine moderate Effektst"arke mit $r=.34$.
    
    
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Zusammenfassung}
    \begin{itemize}
        \item Gruppendesign vs Messwiederholungsdesign
        \begin{itemize}
            \item Messwiederholungsdesign hat stark reduzierte unsystematische Varianz (Fehler)
            \item Adjustierung der Daten 
        \end{itemize}
        \item Unabh"angiger t-Test f"ur Gruppendesign
        \item Abh"angiger t-Test f"ur Messwiederholungsdesign
        \begin{itemize}
            \item Berechnung
            \item Interpretation
            \item $t<t_{kr} \rightarrow H_0$ nicht widerlegt, Wertschwankung statistisch nicht signifikant
        \end{itemize}
        \item Pearsons Korrelationskoeffizient als Effektst"arke kann aus $t$ bestimmt werden
    \end{itemize}
        
    \end{frame}
    
    
    
 %     \if\eco0
 %       \begin{frame}[c]{Merry Christ-Test und einen gut adjustierten Rutsch!}
%\begin{center}
 %   \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v09_weihnacht_1.jpg}
  %  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v09_weihnacht_3.jpg}
%\end{center}
%\begin{center}
%    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v09_weihnacht_4.jpg}
%    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v09_weihnacht_5.jpg}
%\end{center}
%    \end{frame}
 %   \fi
    
     \begin{frame}{DH - Beispiele}
 \zitat {McKenna, A}{2001}{Reflections on Form, Meaning, and Ideology in the Nausicaa Episode of Ulysses}
 \begin{itemize}
\scriptsize  
 \item Stylometrische Analyse als Literaturkritischer Input?
 \item t-Test zwischen den Episoden \{1-11,15\} und \{12-14,16-17\}
\end{itemize}
\vspace{1cm}
 \zitat {Lijffijt, J. et al}{2016}{ Significance testing of word frequencies in corpora}
\begin{itemize}

 \scriptsize  
 \item Metauntersuchung "uber die Eignung verschiedener Testverfahren (inkl. t-Test und einiger nichtparametrischer Verfahren) beim Vergleichen von Korpora
\end{itemize}


\end{frame}
\end{document}
